<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>走进墨子纪念馆，探寻千年墨学智慧之光</title>
    <link href="/2025/02/11/2-11%EF%BC%886%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/11/2-11%EF%BC%886%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="走进墨子纪念馆，探寻千年墨学智慧之光"><a href="#走进墨子纪念馆，探寻千年墨学智慧之光" class="headerlink" title="走进墨子纪念馆，探寻千年墨学智慧之光"></a>走进墨子纪念馆，探寻千年墨学智慧之光</h2><p>近日，“承古逸风，启新雅韵”实践队队员魏翔霖来到墨子纪念馆，开启了一场意义非凡的文化探寻之旅。此次参观旨在深入了解墨子的思想体系，感受中华传统文化的博大精深，从中汲取智慧力量，为当代社会发展贡献青年思考。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%886%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>墨子纪念馆坐落于山东省滕州市府前路龙泉塔畔下的龙泉广场，是一座集收藏、研究、展示墨子文化于一体的专题性场馆。馆内陈列着丰富的文物、图片和文献资料，通过实物展示、多媒体演示等多种形式，生动地展现了墨子的生平事迹、思想学说及其深远影响。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%886%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>墨子纪念馆的东院为展厅，主要有序厅、综合厅、科技厅、圣迹堂、军事厅等。在展厅内，一幅幅珍贵的历史图片、一件件精心复原的文物，将墨子波澜壮阔的一生清晰地呈现在队员们面前。墨子出身平民，却凭借着对社会的深刻洞察和对真理的不懈追求，创立了墨家学派，成为中国古代思想史上的重要人物。他一生致力于“兼爱”“非攻”等理念的传播和实践，积极奔走于各国之间，为维护和平、消除战争做出了巨大贡献。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%886%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>人文思想厅内详细介绍了墨家的核心思想，包括“兼爱”“非攻”“尚贤”“尚同”“节用”“节葬”等。墨子的“兼爱”思想倡导无差别的爱，反对战争和暴力，强调人与人之间应该相互关爱、平等相待；“非攻”思想则主张反对侵略战争，维护和平稳定的社会秩序。这些思想在当今时代依然具有重要的现实意义，对于构建和谐社会、推动世界和平发展有着深刻的启示。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%886%EF%BC%89-4.jpg"></p><p>在参观过程中，实践队员魏翔霖还体验了馆内的一些互动项目，如模拟古代战争场景、制作简单的墨家机械模型等。通过这些互动体验，队员们更加直观地感受到了墨子的科学智慧和创新精神。墨家在光学、力学、数学等领域都取得了卓越的成就，他们的许多发明创造领先于世界其他国家数百年。实践队员亲手操作，亲身体验，对墨子的科学思想和实践能力赞叹不已。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%886%EF%BC%89-5.jpg"></p><p>参观结束后，实践队员表示，这次参观墨子纪念馆是一次非常难得的学习机会，让他对墨子的思想和文化有了更加深入的了解。墨子的思想不仅是中国传统文化的瑰宝，也是全人类共同的精神财富。作为新时代的青年，他将以此次参观为契机，深入学习和研究墨子的思想，从中汲取智慧和力量，将墨家的优秀传统发扬光大。同时，他也将把墨子的思想融入到社会实践中，积极践行“兼爱”“非攻”等理念，为促进社会和谐、推动人类文明进步贡献自己的一份力量。<br>此次对墨子纪念馆的参观，不仅丰富了实践队员的文化知识，拓宽了视野，还激发了他对中华传统文化的热爱和传承意识。相信在未来的日子里，实践队员将带着对墨子思想的深刻理解和感悟，在学习和工作中发光发热，为实现中华民族伟大复兴的中国梦贡献自己的青春和智慧。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%886%EF%BC%89-6.jpg"></p><p>撰稿人：魏翔霖<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>鲁中学子探秘古币文化，传承千年金融脉络</title>
    <link href="/2025/02/11/2-11%EF%BC%883%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/11/2-11%EF%BC%883%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="鲁中学子探秘古币文化，传承千年金融脉络"><a href="#鲁中学子探秘古币文化，传承千年金融脉络" class="headerlink" title="鲁中学子探秘古币文化，传承千年金融脉络"></a>鲁中学子探秘古币文化，传承千年金融脉络</h2><p>在文化传承的时代浪潮中，一群满怀热忱的大学生正以实际行动，为古老文化的延续注入青春活力。近日，曲阜师范大学“承古逸风，启新雅韵”实践队踏入淄博博物馆，开启了一场探寻古代钱币文化的深度之旅，在历史与现实的交融中，挖掘古币背后的深厚底蕴。<br> 踏入淄博博物馆，仿佛踏入了一条时光回廊，展柜里琳琅满目的古代钱币，犹如一部部无言的史书，静静诉说着千年来的经济兴衰与社会变迁。从原始质朴的贝币，到工艺精湛的圆形方孔钱，再到造型各异的刀币、布币，每一枚钱币都带着岁月的痕迹，承载着独特的历史文化信息，实践队员们瞬间被深深吸引，迫不及待地开启探索之旅。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%883%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>队员们首先聚焦于先秦时期的货币。作为中国货币文化的源头，贝币凭借其天然的稀缺性和便于携带的特点，成为早期商品交换的重要媒介，见证了人类社会从物物交换向货币经济的关键转变。随着生产力的发展，金属货币登上历史舞台，形态各异的刀币、布币应运而生。齐国的刀币，造型刚劲，刀身铸刻的文字古朴有力，不仅是齐国商业繁荣的象征，更体现了当地独特的地域文化与审美观念；赵国的布币，仿照农具铲的形状，反映出赵国以农为本的经济根基，一枚枚布币仿佛在讲述着农耕时代的辛勤与希望。<br>秦汉时期，是中国货币制度的重要变革期。秦始皇统一六国后，推行半两钱，实现了全国货币的统一，这一举措如同一条纽带，将分散的经济区域紧密相连，极大地促进了国家的经济交流与政治统一。到了汉代，五铢钱以其规范的形制、稳定的重量和精良的铸造工艺，历经数百年而不衰，成为中国古代货币史上的经典范例，其长期广泛流通，对稳定经济秩序、推动贸易发展发挥了不可估量的作用。<br>唐宋时期，中国古代经济达到鼎盛，货币文化也迎来了璀璨的发展阶段。唐代的开元通宝，开创了通宝钱制的新纪元，“开元”寓意着开辟新时代，这一名称背后蕴含着大唐盛世的蓬勃朝气与开拓精神。宋代的钱币更是种类繁多，书法艺术在钱币上大放异彩，宋徽宗赵佶的瘦金体书法在崇宁通宝、大观通宝等钱币上展现得淋漓尽致，钱币不再仅仅是交易工具，更成为融合书法、铸造工艺于一体的艺术珍品，体现了宋代高度发达的文化艺术水平。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%883%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>在参观过程中，实践队员们不仅惊叹于古代钱币丰富多样的形制和精美的工艺，更深入了解到其背后的经济、政治、文化内涵。古币作为经济发展的晴雨表，反映了不同时期的商业活动、物价水平和金融制度；作为政治权力的象征，钱币的统一与规范彰显了国家的统一和中央集权的加强；而钱币上的文字、图案，则是文化传承与艺术表达的载体，从篆书、隶书到楷书的演变，龙凤、祥瑞等图案的运用，都生动地展现了中华文化的博大精深与源远流长。<br>此次探秘古代钱币文化的经历，让“承古逸风，启新雅韵”实践队的队员们收获颇丰。他们深刻认识到，古代钱币文化是中华文化宝库中不可或缺的重要组成部分，承载着中华民族数千年的智慧与记忆。队员们纷纷表示，将以此次实践为新的起点，积极投身于传统文化的传承与弘扬工作中。<br>在未来的日子里，实践队计划充分利用现代科技手段，制作生动有趣的短视频、开发线上展览，全方位展示古代钱币的魅力，让更多人能够跨越时空限制，领略古币文化的独特韵味；同时，他们还将走进校园、社区，举办专题讲座、知识竞赛等活动，以通俗易懂的方式向青少年和普通民众普及古代钱币知识，激发大家对传统文化的兴趣与热爱，为传统文化的传承与发展贡献青春力量。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%883%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>“文化兴则国运兴，文化强则民族强。”“承古逸风，启新雅韵”实践队的队员们正用青春的脚步丈量历史的厚度，用实际行动诠释着文化传承的使命与担当。他们的故事，激励着更多的年轻人关注传统文化，加入到传承和弘扬中华优秀传统文化的行列中来，共同续写中华文化的辉煌篇章 。<br>撰稿人：田美锦<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师:孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“承古逸风，启新雅韵” 实践队参观济宁太白湖 感悟传统文化魅力</title>
    <link href="/2025/02/10/2-11%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/10/2-11%EF%BC%882%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="“承古逸风，启新雅韵”-实践队参观济宁太白湖-感悟传统文化魅力"><a href="#“承古逸风，启新雅韵”-实践队参观济宁太白湖-感悟传统文化魅力" class="headerlink" title="“承古逸风，启新雅韵” 实践队参观济宁太白湖 感悟传统文化魅力"></a>“承古逸风，启新雅韵” 实践队参观济宁太白湖 感悟传统文化魅力</h2><p>近日，“承古逸风，启新雅韵” 实践队走进济宁太白湖景区，开展了一场以感受传统文化为主题的社会实践活动。此次参观旨在让队员们深入了解地域文化，增强对传统文化的认知与传承意识，在游览中领略传统文化的深厚底蕴。济宁太白湖，素有 “北方西湖” 的美誉，不仅拥有秀丽的自然风光，更承载着千年的历史文化积淀。它与诗仙李白的不解之缘，为这片水域增添了独特的文化魅力。“承古逸风，启新雅韵” 实践队于2月10日选择在此开展活动，期望借助太白湖丰富的文化资源，开启一场与传统文化的深度对话。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%882%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>踏入景区，队员们首先被湖边的亭台楼阁所吸引。这些古建筑飞檐斗拱、古朴典雅，完美地融合了传统建筑工艺与美学理念。队员们仔细观察着每一处细节，从精美的雕花到巧妙的榫卯结构，深刻体会到古代工匠们的高超技艺和智慧。实践队查询了相关资料，了解建筑背后的文化内涵。建筑主要突出了 “天人合一” 的建筑理念，如何将自然景观与人文建筑相互映衬，达到和谐共生的境界。队员们纷纷表示，通过这次参观，对传统建筑文化有了全新的认识。<br>沿着湖边漫步，队员们来到了与李白文化相关的景点。这里有李白曾经游历的足迹，也有他留下的诗篇。队员们轻声吟诵李白的经典诗作，感受着诗人在这片土地上留下的豪情与浪漫。“云间连下榻，天上接行杯”，这些诗句仿佛穿越千年，将队员们带入了那个充满诗意的时代。队员们深刻体会到，诗歌不仅是文学的表达，更是文化传承的重要载体。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%882%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>太白湖的民俗文化同样丰富多彩。在民俗展示区内，剪纸、面塑、鲁锦等传统手工艺品，展示了当地人民的智慧与创造力。这些手工艺品不仅具有艺术价值，更承载着地域文化与历史记忆，每一件作品背后都蕴含着世代相传的生活故事与文化寓意。它们是民俗文化的生动体现，见证了当地人民的生活变迁与文化传承，让我们看到传统文化在民间的生命力与延续性。<br>景区内的文化活动，如古筝演奏、戏曲表演等，进一步丰富了队员们的文化体验。这些活动不仅展示了传统文化的艺术魅力，更让传统文化在现代社会中焕发出新的活力。它们以生动的形式将传统文化融入日常生活，让更多人能够接触和了解传统文化，激发了人们对文化传承的热情与责任感。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%882%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>“承古逸风，启新雅韵” 实践队此次参观济宁太白湖的活动，不仅让队员们亲身感受到了传统文化的魅力，也为传承和弘扬传统文化积累了宝贵的经验。相信在他们的努力下，传统文化将在新时代焕发出新的生机与活力。<br>撰稿人：王祎鸣<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>追寻古韵新风，领略民俗风情</title>
    <link href="/2025/02/09/2-11%EF%BC%881%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/09/2-11%EF%BC%881%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="追寻古韵新风，领略民俗风情"><a href="#追寻古韵新风，领略民俗风情" class="headerlink" title="追寻古韵新风，领略民俗风情"></a>追寻古韵新风，领略民俗风情</h2><p>2025年2月9日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队走进德州梁子黑陶博物馆，开启一场探寻黑陶文化魅力的深度之旅。此次活动旨在让大学生深入了解传统文化，增强文化自信，激发传承与创新传统文化的热情。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%881%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>德州梁子黑陶博物馆作为国内知名的黑陶文化展示平台，收藏和展示了众多精美绝伦、工艺精湛的黑陶作品。实践队成员们一踏入博物馆，便被馆内浓厚的文化氛围所吸引。在博物馆工作人员的引导下，队员们首先来到历史展厅，这里陈列着从远古时期到现代不同阶段的黑陶文物及仿制品，每一件都承载着岁月的痕迹和先人的智慧。工作人员详细介绍了黑陶文化的起源与发展脉络，从原始社会时期黑陶作为日常生活用品的质朴形态，到商周时期逐渐融入艺术元素展现出的独特审美，再到如今黑陶工艺在现代设计理念影响下的创新蜕变，队员们仿佛穿越时空，见证了黑陶文化的兴衰与复兴。<br>在工艺展示区，队员们有幸目睹了黑陶制作的全过程。从揉泥、拉坯到雕刻、烧制，每一道工序都蕴含着匠人们的心血与技艺。制陶师傅们手法娴熟，将一团团泥土在手中变幻成各种精美的器物雏形。尤其是雕刻环节，师傅们用细腻的刀法在陶坯上刻画出栩栩如生的图案，花鸟鱼虫、山水人物跃然陶上，令队员们赞叹不已。队员们还亲自上手体验拉坯过程，尽管操作起来困难重重，但他们在师傅的耐心指导下，努力感受泥土的质感与温度，尝试将自己对黑陶的理解融入其中。这一亲身体验让队员们深刻体会到黑陶制作的艰辛与不易，也更加珍惜这门传统技艺。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%881%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>为了深入了解黑陶文化在当代社会的传承与发展现状，实践队与博物馆负责人及部分黑陶艺人进行了座谈交流。博物馆负责人表示，尽管黑陶文化历史悠久，但在现代社会快速发展的背景下，面临着诸多挑战，如传承人才短缺、市场认知度有限等。然而，随着国家对传统文化的重视程度不断提高，越来越多的年轻人开始关注和喜爱黑陶文化，为黑陶产业的发展带来了新的机遇。黑陶艺人们分享了自己坚守传统技艺的心路历程，并鼓励队员们利用所学专业知识，为黑陶文化的传播与创新贡献力量。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%881%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>实践队队长表示：“这次走进德州梁子黑陶博物馆的实践活动，让我们对黑陶文化有了全新的认识。作为计算机学院的学生，我们希望能够运用互联网、数字化技术等手段，为黑陶文化的传承与推广搭建新的平台，让更多人了解和欣赏这一古老而珍贵的文化遗产。”<br>此次“承古逸风，启新雅韵”实践活动不仅让曲阜师范大学计算机学院的大学生们近距离领略了黑陶文化的独特魅力，更激发了他们传承和创新传统文化的责任感与使命感。相信在新时代青年的努力下，古老的黑陶文化必将焕发出新的生机与活力，在文化传承与创新的道路上绽放更加绚烂的光彩。<br>撰稿人：韩心雨<br> “承古逸风，启新雅韵” 实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>探寻太白楼历史，传承文化瑰宝</title>
    <link href="/2025/02/08/2-11%EF%BC%885%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/08/2-11%EF%BC%885%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="探寻太白楼历史，传承文化瑰宝"><a href="#探寻太白楼历史，传承文化瑰宝" class="headerlink" title="探寻太白楼历史，传承文化瑰宝"></a>探寻太白楼历史，传承文化瑰宝</h2><p>在文化传承与发展的时代浪潮中，传统文化作为民族精神的深厚根基，其保护与传承的重要性愈发凸显。2025年2月8日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队的队员们满怀对传统文化的热爱与敬意，踏入了济宁市太白楼，开启了一场意义非凡的文化探寻之旅。此次实践旨在让队员们亲身感悟历史韵味，深入了解这座承载着悠久历史文化的建筑，进而对传统文化的传承与发展形成全新的认知。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%885%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>初到太白楼，古朴典雅的气息扑面而来。太白楼坐北朝南，占地4000余平方米，阔30米，深13米，高15米，为两层重檐歇山式，灰瓦顶，青砖砌体，朱栏游廊环绕，尽显岁月沉淀的独特魅力。其独特的建筑风格融合了历史的厚重与艺术的美感，让人不禁沉浸在往昔的岁月之中。队员们率先聆听了太白楼的历史变迁。太白楼原是唐代贺兰氏经营的酒楼，唐开元二十四年，李白与家人迁居任城，常在此饮酒赋诗，酒楼也因此声名远扬。唐咸通二年，沈光篆书“太白酒楼”匾额并作记，自此得名。明洪武二十四年，狄崇重建并迁移至城墙，去掉“酒”字，称“太白楼” ，1952年在原城墙旧址再次重建。这段跨越千年的历史，让队员们深刻感受到太白楼深厚的文化底蕴。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%885%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>步入楼内，碑刻石碣和书画藏品区域吸引了队员们的目光。李白手书的“壮观”斗字方碑、《李白任城厅壁记》，以及历代文人墨客的赞词诗赋刻石，还有唐天宝元年李白醉书的《清平调》三首狂草横轴、乾隆时期孔继涑摹李白笔迹刻石《送贺八归越》诗贴等珍贵作品。大家仔细端详，在一笔一划、一字一句中，感受着李白的豪情壮志与历代文人对其的敬仰之情，沉浸在浓厚的文化氛围里。<br>实践过程中，队员们积极互动，提出诸如太白楼不同历史时期功能变化、书画藏品保存修复等问题，带队老师和讲解员耐心解答。队员们还分组收集资料、采访游客与当地居民，了解大家对太白楼文化的认知与感受。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%885%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>此次参观太白楼的社会实践活动，让队员们收获颇丰。不仅加深了对太白楼的了解，更在实践中锻炼了沟通协作能力。尤为重要的是，队员们深刻认识到传统文化传承的重大意义，它是我们民族的根脉与灵魂所在。在未来的日子里，队员们表示将持续关注并积极参与太白楼文化的宣传与保护工作，以实际行动为传统文化的传承与发展添砖加瓦。</p><p>撰稿人：郝竣亚<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>探寻川南传统文化，制作传统美食黄粑</title>
    <link href="/2025/02/08/2-11%EF%BC%884%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/08/2-11%EF%BC%884%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="探寻川南传统文化，制作传统美食黄粑"><a href="#探寻川南传统文化，制作传统美食黄粑" class="headerlink" title="探寻川南传统文化，制作传统美食黄粑"></a>探寻川南传统文化，制作传统美食黄粑</h2><p>2025 年 2 月 8 日，在四川泸州，“承古逸风，启新雅韵” 社会实践队队员在家人的协助下，开展了一场别开生面的传统美食制作活动 —— 制作川南地区的特色美食黄粑。此次活动不仅是一次简单的美食制作，更是对川南传统文化的深度探寻与传承。​<br>佳节时分，社会实践队队员对家乡传统美食黄粑的思念愈发浓烈。为了让更多人了解这一传统美食，社会实践队队员决定在家中亲手制作黄粑，将这份独特的美味分享给更多人。​<br>制作黄粑的准备工作从前一天晚上就开始了。社会实践队队员将糯米与饭米用清水泡发，为第二天的制作做好准备。第二天一大早，社会实践队队员便深入山林，寻找制作黄粑必不可少的材料 —— 棕榈叶。与市场上用塑料绳捆绑的黄粑不同，传统的黄粑是用棕榈叶制作成丝来捆绑的，这不仅更具传统风味，也更加环保。社会实践队队员将找到的棕榈叶制作成丝，随后又去收割了足够数量的黄粑叶，学名良姜叶。这些叶子在加热后能散发出特殊的香味，是包裹黄粑的绝佳材料。​</p><p><img src="/img/11%EF%BC%884%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>回到家中，社会实践队队员将棕榈叶与黄粑叶用热水仔细清洗，再二次清洗，然后晾干备用。与此同时，将泡发好的糯米蒸熟，饭米打成米浆。接着，把蒸熟的糯米与红糖倒入米浆之中，搅拌均匀，让红糖的香甜充分融入米浆和糯米之中。搅拌好后，静置几个小时，等待其稍微硬化，便可以开始制作黄粑了。​</p><p><img src="/img/11%EF%BC%884%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>在家人的帮助下，社会实践队队员开始了黄粑的制作。大家将硬化后的米浆揉成坯坨，用晾干的黄粑叶包好，再用棕榈叶丝拴紧。一个个饱满的黄粑就成型了。制作完成后，将黄粑放入蒸笼，在柴火灶上用大火蒸熟。蒸熟后的黄粑还不能马上食用，需要静置 10 个小时以上，让黄粑叶的香味充分融入黄粑内部，这样才能制作出最正宗的黄粑。​</p><p><img src="/img/11%EF%BC%884%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>黄粑作为川南地区的传统美食，有着悠久的历史和丰富的文化内涵。相传三国时期，诸葛孔明率兵深入西南腹地，一次战役中，汉军埋锅造饭时敌军来临，孔明下令出击。火头军为防止未及饮用的豆浆和米饭馊变，不断加热，待汉军班师回营，这些食物已蒸煮近两日，士兵食用后觉得美味，当地百姓仿此手法制作，黄粑便流传下来。如今，黄粑已经成为四川泸州、自贡、宜宾等地的特色美食，是当地人民逢年过节必不可少的美食之一。​<br>黄粑的制作原料主要以糯米、饭米和红糖为主，还可以根据个人口味加入桂圆、白糖、腊肉、红枣等，以丰富口感和味道。其制作方法独特，将大米泡涨后打成米浆，糯米蒸熟，红糖加热化开，然后将三者趁热调匀，焖发半小时左右，待收汁后揉成坯坨，用叶子包好，拴紧后旺火蒸熟。黄粑口感软糯香甜，既有糯米的细腻软糯，又有饭米带来的丰富口感，还融合了红糖的香甜醇厚。良姜叶等包裹叶子赋予了黄粑独特的清香，与糯米、红糖的香味相互交融，香气扑鼻。​<br>食用黄粑的方法也多种多样。刚蒸熟的黄粑香气扑鼻，拨开叶子可直接食用，能品尝到最原始的味道和口感。冷却后的黄粑可切片，放入锅中油煎，煎至两面金黄，外皮酥脆，内部软糯。也可以将黄粑放入醮糟水内煮沸食用，别有一番风味。此外，还能切片后蒸煮、油炸、煎炒，或用微波炉加热后开袋即食。​<br>通过这次制作黄粑的实践活动，社会实践队队员感悟颇深。在备料、蒸煮、包裹的过程中，社会实践队队员深刻领略到了传统工艺的魅力。亲手做出这带着叶香、米香与红糖甜的美食，不仅收获了满满的满足感，更明白了传统美食是文化传承的重要载体，承载着先辈们的智慧与对生活的热爱。这让社会实践队队员心怀敬畏，也更加坚定了传承和弘扬传统文化的决心。​</p><p><img src="/img/11%EF%BC%884%EF%BC%89-4.jpg"></p><p>在当今社会，随着现代化进程的加速，许多传统美食和文化面临着被遗忘的危险。“承古逸风，启新雅韵” 社会实践队的这次活动，不仅让更多人了解了黄粑这一传统美食，也为传统文化的传承和发展贡献了一份力量。相信在社会各界的共同努力下，这些珍贵的传统文化一定能够得到更好的保护和传承，继续散发着独特的魅力。<br>撰稿人：刘玉林<br> “承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>与哈尼文化的亲密接触</title>
    <link href="/2025/02/07/2-11%EF%BC%888%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/07/2-11%EF%BC%888%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="计算机学院寒假社会实践——与哈尼文化的亲密接触"><a href="#计算机学院寒假社会实践——与哈尼文化的亲密接触" class="headerlink" title="计算机学院寒假社会实践——与哈尼文化的亲密接触"></a>计算机学院寒假社会实践——与哈尼文化的亲密接触</h2><p>2025年寒假，随着冬日的寒风渐渐吹拂，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队的队员们走访了云南省红河哈尼族彝族自治州元阳县新街镇南6公里处的箐口民俗村。这次社会实践活动，不仅是一次对哈尼族传统文化的深度挖掘，更是一次对乡村振兴战略实施现状的直观考察，为这群年轻学子提供了宝贵的实践机会和深刻的生命体验。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%888%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>箐口民俗村，一个隐藏于云雾缭绕的哈尼梯田之中的古老村落，以其独特的地理位置和丰富的文化遗产吸引着世界各地的游客与学者。当实践团队的车辆缓缓驶入村庄，首先映入眼帘的是那一片片依山而建、错落有致的蘑菇房。这些用黄土、木材和稻草搭建的传统民居，不仅展现了哈尼族人民与自然和谐共生的智慧，也成为了箐口村最具代表性的景观之一。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%888%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>在村史馆内，团队成员们被丰富的展品深深吸引。从古老的农耕工具到精美的民族服饰，从哈尼族的创世神话到日常生活中的风俗习惯，每一件展品都承载着哈尼族悠久的历史和深厚的文化底蕴。讲解员用生动的语言和故事，将哈尼族的历史变迁、文化传承娓娓道来，让团队成员们仿佛穿越时空，亲身体验了一把哈尼族人民的日常生活。<br>尤为值得一提的是，团队成员们还有机会亲身体验了哈尼族的织布技艺。在一位年长的织布匠人的指导下，他们尝试着操作古老的织布机，感受着每一根丝线在手中穿梭的微妙变化。这不仅让他们对哈尼族的手工艺有了更深入的了解，也让他们深刻体会到了匠人精神的伟大和传承的重要性。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%888%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>除了参观和学习，团队成员们还与当地的哈尼族村民进行了深入的交流。村民们用自家酿制的米酒和特色美食招待了他们，那份淳朴和热情让团队成员们感受到了家的温暖。在闲聊中，他们得知箐口民俗村在乡村振兴战略中积极探索和实践，不仅保留了传统的农耕文化和建筑风格，还通过发展乡村旅游、推广哈尼族特色农产品等方式，带动了当地经济的发展和村民收入的增加。<br>在与村民的交流中，团队成员们还了解到了一些哈尼族独特的节日和习俗。比如“扎勒特”（十月年），这是哈尼族一年中最重要、最隆重的节日，相当于汉族的春节。节日期间，家家户户都要杀年猪、舂糯米粑粑、做豆腐、煮长街宴，共同庆祝丰收和团圆。这些节日和习俗不仅丰富了哈尼族的文化内涵，也成为了吸引游客的重要因素之一。此外，团队成员们还深入田间地头，亲身体验了哈尼梯田的耕种和收割过程。他们与哈尼族农民一起劳作，感受着大自然的馈赠和劳动的艰辛与快乐。这份亲身体验让他们更加深刻地理解了哈尼族人民与自然和谐共生的生活方式和生态智慧。<br>此次社会实践活动虽然短暂，但却给团队成员们留下了深刻的印象和宝贵的记忆。他们不仅收获了丰富的知识和经验，更在心灵深处种下了对哈尼族文化的热爱和对乡村振兴战略的期待。他们纷纷表示，将把这次实践经历作为宝贵的财富，继续努力学习和探索，为推动乡村振兴和文化传承贡献自己的力量。<br>撰稿人：魏雨璇<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师:孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>探寻管桦精神，传承文化力量</title>
    <link href="/2025/02/07/2-11%EF%BC%887%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/07/2-11%EF%BC%887%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="探寻管桦精神，传承文化力量"><a href="#探寻管桦精神，传承文化力量" class="headerlink" title="探寻管桦精神，传承文化力量"></a>探寻管桦精神，传承文化力量</h2><p>为进一步了解传统文化中的家国情怀，并探究其当代的现实意义，2025年2月7日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队队员崔博轩在拥有悠久历史文化的河北省唐山市开展社会实践活动，通过实地考察等方式，了解爱国诗人、作家管桦的生平与文化作品。<br>实践队员深入河北省唐山市丰润区的管桦纪念馆开展调研，为更好地缅怀革命前辈的丰功伟绩，丰润人民在美丽的还乡河畔建造了这座纪念馆，进入园林，首先映入眼帘的是一幢灰瓦白墙的雄伟建筑，这就是管桦纪念馆。馆内主要陈列着管桦的字画、著作、书稿、书法、乐谱、曾用过的文房四宝、生活用品等。<br>踏入生平展区，仿佛穿越时空，跟随管桦的脚步，见证他的成长岁月。墙壁上挂着的一幅幅老照片，记录了管桦从幼年时期在故乡的质朴生活，到青年时期积极投身革命的热血场景。他出生于丰润区女过庄，家乡的山水田园、风土人情成为他创作的源泉。管桦在战火纷飞的年代，毅然投身革命，以笔为武器，为民族解放事业贡献自己的力量。这段特殊的经历，不仅磨练了他的意志，更让他深刻体会到人民的苦难与坚韧，为他日后的创作积累了丰富的素材。从学生时代的进步思想萌芽，到战争时期的艰苦斗争，管桦始终怀揣着对文学艺术的热爱，在艰难的环境中坚持创作。<br>步入文学作品展区，犹如置身于一座文学宝库。展柜中陈列着管桦不同时期的文学著作，从早期的诗歌到经典的小说，从充满童趣的儿童文学到蕴含哲理的散文，每一部作品都承载着管桦独特的思想和情感。其中，《小英雄雨来》的手稿吸引了众多参观者的目光。泛黄的纸张上，密密麻麻的字迹记录着管桦创作时的灵感与激情。这份珍贵的手稿记录了机智勇敢的雨来在抗日战争的硝烟中与敌人斗智斗勇，保护着八路军战士和乡亲们的故事。管桦运用生动的语言、细腻的描写和扣人心弦的情节，将读者带入那个充满硝烟与热血的时代，激发人们的爱国热情和民族自豪感。除了《小英雄雨来》，管桦的诗歌作品也展现了他对生活的热爱和对祖国山河的赞美。他的诗歌语言简洁明快，意境深远，充满了对大自然和人民的深情厚谊。<br>这次参观管桦纪念馆的实践活动，对于实践队员是一次深刻的精神洗礼。管桦在艰苦的环境中，始终坚守自己的艺术理想，用文学和绘画表达对祖国、对人民的热爱。管桦的作品是中国优秀传统文化的重要组成部分，他通过文学和艺术的形式，传承和弘扬了中华民族的精神和价值观。新时代的青年有责任和义务将这些优秀的文化遗产传承下去，让更多的人了解和认识管桦的作品，感受中国传统文化的魅力。同时，也要积极参与到文化创新中，结合时代特点，创作出更多具有时代特色和民族风格的优秀作品，为推动文化的繁荣发展贡献自己的力量。 </p><p>撰稿人：崔博轩<br> “承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>传统技艺焕新彩，非遗传承绽芳华</title>
    <link href="/2025/02/06/2-11%EF%BC%8810%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/06/2-11%EF%BC%8810%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="传统技艺焕新彩，非遗传承绽芳华"><a href="#传统技艺焕新彩，非遗传承绽芳华" class="headerlink" title="传统技艺焕新彩，非遗传承绽芳华"></a>传统技艺焕新彩，非遗传承绽芳华</h2><p>为更好地领略中国传统文化的博大精深，传承中国优秀传统文化，2025年2月6日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队前往山东省青岛市即墨区，实地探访了即墨老酒博物馆，开展了一场关于中国传统酒文化的调研活动。通过实地访问、问卷调查和亲身体验，队员们深入了解了即墨老酒的历史渊源、酿造工艺及其在传统文化中的重要地位。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%8810%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>即墨老酒是中国黄酒的代表之一，其历史可追溯至春秋战国时期，距今已有数千年的历史。作为中国北方黄酒的典型代表，即墨老酒以其独特的酿造工艺和醇厚的口感闻名于世。实践队队员在即墨老酒博物馆内，通过讲解员的详细介绍，了解到即墨老酒不仅是酒文化的象征，更是中国传统文化的重要组成部分。<br>博物馆内陈列了大量与即墨老酒相关的历史文物和文献资料，从古代酿酒工具到现代酿酒技术的演变，生动展示了即墨老酒的发展历程。队员们还参观了老酒的酿造车间，亲眼目睹了传统酿酒工艺的每一个环节，从选料、蒸煮、发酵到压榨、陈酿，每一个步骤都凝聚着匠人们的智慧与心血。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%8810%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>在调研过程中，队员们了解到，即墨老酒的酿造工艺巧妙融合了传统精髓与现代科技。一方面，核心的 “黍米酿造法” 作为历经千年传承的古老技艺，完整保留并沿用至今，确保了即墨老酒独特风味的延续。另一方面，在发酵这一关键环节，现代温控技术的运用成为一大亮点。通过精准调控温度，不仅使发酵过程更加稳定可控，有效缩短了发酵周期，还极大提升了酒的品质，使其口感愈发醇厚。除此之外，即墨老酒在包装设计和品牌推广方面同样积极创新。包装上，巧妙地将传统古朴风格与现代时尚元素相融合，极大增强了视觉吸引力，更贴合当代消费者的审美需求。品牌推广时，充分借助新媒体平台的传播优势，积极举办各类文化活动，进一步拓展市场影响力。这一系列举措让即墨老酒在保留深厚文化底蕴的同时，成功契合现代消费者的多元需求，焕发出蓬勃的生机与活力。<br>博物馆的工作人员介绍，即墨老酒不仅是一种饮品，更是一种文化的载体。每逢春节、端午、中秋等传统节日，即墨老酒都会成为家庭聚会、亲友馈赠的佳品。尤其是在春节期间，即墨老酒更是青岛地区家家户户必备的年货之一，象征着团圆、吉祥和幸福。<br>在调研期间，队员们还通过问卷调查的形式，了解了当地居民对即墨老酒及其传统文化的认知与态度。调查结果显示，大多数受访者对即墨老酒有着深厚的感情，认为它不仅是一种饮品，更是一种文化的象征。许多年轻人表示，虽然现代生活中酒类选择丰富，但他们依然愿意在传统节日中选择即墨老酒，以此表达对传统文化的尊重与传承。<br>此外，队员们还了解到，即墨老酒博物馆近年来通过举办各类文化活动，如酒文化讲座、传统酿酒体验、酒器展览等，吸引了大量游客和市民参与。这些活动不仅让更  多人了解了即墨老酒的历史与文化，也为传统文化的传播与创新提供了新的平台。<br>通过此次社会实践活动，队员们深刻感受到了中国传统文化的深厚底蕴，尤其是即墨老酒所承载的历史与文化价值。作为新时代的青年，队员们纷纷表示，应当积极了解中国传统文化，主动担当起传承和弘扬传统文化的大任。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%8810%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>即墨老酒博物馆作为中国传统文化的重要载体，不仅展示了即墨老酒的千年历史与酿造工艺，更为现代人提供了一个了解、体验和传承传统文化的平台。通过此次调研，实践队队员们深刻认识到，传统文化不仅是历史的积淀，更是现代生活的精神源泉。在未来的日子里，青年一代应当更加积极地参与到传统文化的传承与创新中，为推动传统文化的现代传播与创新发展贡献一份力量，让这份千年古韵在现代社会中焕发出新的生机与活力，相信在不久的将来，即墨老酒这一千年文化瑰宝将在更多人的努力下，继续薪火相传，香飘四海。</p><p>撰稿人：金雪明<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>传承文化精髓，社会实践在行动</title>
    <link href="/2025/02/06/2-11%EF%BC%889%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/06/2-11%EF%BC%889%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="传承文化精髓，社会实践在行动"><a href="#传承文化精髓，社会实践在行动" class="headerlink" title="传承文化精髓，社会实践在行动"></a>传承文化精髓，社会实践在行动</h2><p>为了深入了解本地文化资源，传承和弘扬中华优秀传统文化，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队于2025年2月6日在山东博物馆开展社会实践活动，开启了探寻历史与文化的探索之旅。通过参观曹州艺术馆，实践队希望更全面地了解曹州地区的文化艺术，感受其独特的文化魅力，并通过实践活动，让更多人关注和了解这一文化遗产。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%889%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>首先，在参观过程中，实践队员们被曹州艺术馆所展示的丰富藏品所吸引。这些藏品包括绘画、书法、雕塑等多种形式的艺术作品，其中不乏许多珍贵的历史遗迹和民间工艺品。它们承载着古人的智慧与匠心，它们见证了中华大地数千年的文明发展历程。无论是雕琢工艺还是设计构思，都彰显出古人对美的极致追求。玉器上的图案或繁复华丽，或简约大方，每一个细节都透露出匠人的精湛技艺和对自然的敬畏之心。这些作品无一不展现出曹州地域文化的独特魅力和深厚内涵，使人们仿佛穿越时空，感受到千年古城曹州的风采与韵味。<br>其次，在与馆内工作人员交流互动中，实践队员们对于曹州地域文化有了更加全面深入的了解。工作人员向他们介绍了曹州地域文化源远流长、博大精深的特点，并分享了许多关于当地传统节日、民俗风情以及手工艺制作技艺等方面的知识。这些珍贵而生动的资讯不仅增进了实践队员们对于传统文化的认知，也激发了他们对于保护和传承优秀传统文化的责任感和使命感。实践队还与艺术馆内的民间艺人进行了交流学习。民间艺人们为实践队展示了传统的手工艺技能剪纸，从寓意吉祥的生肖动物，到象征幸福生活的花卉草木，每一幅作品都蕴含着对生活的美好祝愿。指导老师耐心传授剪纸技巧，从基本的对折、裁剪到复杂的图案设计，每一步都凝聚着匠人的智慧与匠心。队员们不仅学会了如何运用剪刀与纸张的对话，更深刻理解了剪纸艺术背后所承载的文化意义和社会价值。感受到了民间艺术的魅力。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%889%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>最后，在整个参观活动中，“承古逸风，启新雅韵”实践队员们纷纷表示，在今天这个信息快速更新、社会变革迅速发展的时代背景下，重视并尊重传统文化显得尤为重要。只有通过深入学习、理解并弘扬优秀传统文化，我们才能更好地坚守本土精神、树立正确价值观念，并在当代社会生活中找到自己应有的位置。</p><p><img src="/img/11%EF%BC%889%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>总体来说，“承古逸风，启新雅韵”实践队参观曹州艺术馆是一次富有意义且收获颇丰的活动。通过此次参观学习，实践队员们不仅加深了对于曹州地域文化特色与魅力的认识，也进一步明确了自己在当代社会中应该肩负起来保护和弘扬优秀传统文化使命。相信随着这样具有教育意义和启发性质量活动不断开展推广，“承古逸风，启新雅韵”将成为推动中国优秀传统文化持续焕发生机与光彩辉煌之路上一个闪耀而坚定前行者！</p><p>撰稿人：耿诗鸿<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队<br>指导老师：孙旭春</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝</title>
    <link href="/2025/02/05/2-5%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/05/2-5%EF%BC%882%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝"><a href="#品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝" class="headerlink" title="品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝"></a>品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝</h2><p>为了解中国传统艺术形式——风筝，并深刻探寻风筝的底蕴与风采，2025年2月5日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队队员在著名的风筝之都山东省潍坊市开展实践活动，通过参观当地风筝博物馆，领略到中国风筝文化的博大精深，为传承中华优秀传统文化贡献一份自己的力量。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%882%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>实践队队员深入山东省潍坊市的潍坊世界风筝博物馆开展调研，首先映入眼帘的是各式各样的风筝展品。从公元前5世纪的“鲁班风筝”到现代的各式创新风筝，无不体现出中国风筝文化的深厚底蕴。博物馆内的展品不仅有传统的中国风筝，还有来自世界各地的外国风筝，让人不禁感叹风筝文化的国际性和多元性。博物馆的展览设计十分用心，通过文字、图片、影像等多种形式，全面展示了风筝的历史文化、现代文化、国际文化及延伸文化。每一种风筝都有其独特的故事和背景，它们或源于历史事件，或承载着民间传说，或代表着某一时期的艺术风格。在展览中，不仅可以看到风筝的制作过程，还了解到了风筝在历史长河中的演变和影响。其中最让参观者印象深刻的是一只大型的龙形风筝。它的体积非常大，外形各异，色彩缤纷，在空中盘旋飞翔。这只风筝的美丽和优雅让人叹为观止，多方面展现了风筝文化的魅力。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%882%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>在参观结束后，实践队队员对其他参观者进行了采访，被采访者表示通过此次参观对风筝文化有了新的认识和了解：原来风筝不仅是一种娱乐工具，更是一种承载着历史、文化和艺术的载体。它既体现了人们对自然的敬畏和向往，也反映了人们对美好生活的追求和向往。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%882%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>参观潍坊风筝博物馆是一次非常有意义的经历。每一个人都可以成为传承和发扬风筝文化的一份子，无论是亲手制作一只风筝，还是参与放飞活动，都能为传承这一文化做出自己的贡献。作为新时代的青年，大家都应该坚定文化自信，更加珍惜和保护这一文化遗产，关注和参与风筝文化的传承和发扬工作，让它在未来的岁月里继续传承下去，为保护和传承这一文化遗产贡献自己的力量。<br>撰稿人：王新瑜<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻</title>
    <link href="/2025/02/05/2-5%EF%BC%881%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/05/2-5%EF%BC%881%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻"><a href="#传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻" class="headerlink" title="传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻"></a>传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻</h2><p>在快速现代化的今天，传统文化作为民族精神的根基，其保护与传承显得尤为重要。2025年2月5日，“承古逸风，启新雅韵”实践队展开了一场以“传承文化薪火”为主题的社会实践活动。此次活动旨在通过实地参观与互动交流，深入了解枣庄地区丰富的传统文化资源，感受传统文化的独特魅力，激发大众对传统文化的热爱与传承意识。<br>枣庄市文化馆作为当地重要的文化地标，承载着传承与弘扬传统文化的重要使命。文化馆前身为峄县文化馆，始建于1949年，经过多年的发展，现已成为国家一级场馆。馆内设有非物质文化遗产保护办公室、美术部、文艺部等多个部门，涵盖了美术、书法、舞蹈、声乐等多种艺术形式，致力于推动群众文化活动的开展与传统文化的传承。<br>踏入文化馆，首先映入眼帘的是琳琅满目的非遗展品。这里展示了枣庄地区众多国家级、省级和市级非物质文化遗产项目，包括民间缝绣技艺、龙氏制衣、盘扣、传统牛皮具、蚕丝被、陶瓷技艺、伏里土陶、葫芦刻绘、烙画、核雕、木雕等。每一件展品都凝聚着匠人的智慧与心血，展现了枣庄人民对传统文化的坚守与传承。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%881%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>在非遗传承人现场展示区，传承人们亲自上阵，向观众们展示传统技艺的制作过程。在剪纸摊位前，传承人手持剪刀，灵巧地在红纸上舞动，不一会儿，栩栩如生的图案便跃然纸上。面塑摊位上，五彩的面团在传承人手中被捏成各种造型。这些生动的展示让观众直观地感受到非遗文化的魅力，也让传统技艺在互动中得以传承。<br>除了静态的展览与展示，文化馆还精心安排了丰富多彩的民俗表演。柳琴戏、山东琴书、山东快书等传统曲艺轮番上演，演员们精彩的表演将观众们带入了一个个生动的故事场景中，让人们深刻体会到枣庄地区传统艺术的深厚底蕴。这些表演不仅为观众带来了视听享受，更让传统文化在舞台上焕发出新的活力。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%881%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>此次实践活动还特别设置了互动体验环节，让参观者们能够亲身参与到传统文化的学习与制作中。在鲁班锁组装区，观众们在传承人的指导下，尝试着将一块块木头拼接成精巧的鲁班锁；在古筝弹奏区，人们轻抚琴弦，感受着传统乐器的独特韵味。这些互动体验让传统文化不再遥不可及，而是变得触手可及，极大地激发了实践队员对传统文化的兴趣与热爱。<br>近年来，文化馆一直致力于非物质文化遗产的保护与传承工作，积极开展“非遗进校园”“非遗进社区”等活动，让非遗文化走进千家万户。同时，文化馆还不断创新服务方式，利用线上线下相结合的形式，举办各类文化活动，满足广大群众的文化需求。<br>此次参观活动不仅让实践队员们对枣庄市的传统文化有了更深入的了解，更让实践队员深刻认识到传承传统文化的重要性和紧迫性。在现代化的进程中，传统文化面临着诸多挑战，但通过像枣庄市文化馆这样的文化机构的不懈努力，以及社会各界的广泛关注与积极参与，传统文化的传承与发展必将迎来新的春天。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%881%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>通过此次社会实践，实践队员看到了传统文化在现代社会中的生机与活力，也感受到了枣庄人民对传统文化的热爱与执着。相信在实践队员的共同努力下，枣庄的传统文化将在新时代绽放出更加耀眼的光芒，为中华民族的文化宝库增添更多瑰宝。<br>撰稿人：王文丽<br> “承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%885%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%885%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承"></a>【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承</h2><p>在长江首城宜宾，五粮液酒厂犹如一颗璀璨的明珠，镶嵌在金沙江和岷江的交汇处。这座酒厂不仅承载着千年的酒香，更蕴含着深厚的传统文化和历史底蕴。2025年1月23日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队的队员们走访了五粮液酒厂，深入了解了其独特的酿造工艺、丰富的文化遗产以及对当代大学生的启示和影响。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%885%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>五粮液酒厂的历史可追溯至盛唐时期的“重碧酒”，历经宋、元、明、清几代演变，最终在晚清得名“五粮液”。这一名字不仅精准地诠释了其由五种粮食精心酿制而成的独特魅力，更成为了中国酒文化的重要代表之一。酒厂坐落于自然环境优越的宜宾，这里酿酒历史悠久，被誉为“中国酒都”。在五粮液酒厂，参观的实践队员们被其精湛的酿造工艺所震撼。每一道工序都凝聚了酿酒匠人的智慧与匠心。这些工序不仅繁琐复杂，而且需要极高的技艺和耐心。正是这样的酿造工艺，使得五粮液酒具有独特的香气和口感，成为了中国浓香型白酒的典范。<br>除了精湛的酿造工艺，五粮液酒厂还拥有丰富的文化遗产。历史上，杜甫、黄庭坚、范成大等名人都曾与五粮液有着深厚的渊源。他们的诗词歌赋中，不乏对五粮液的赞美与传颂。这些文化遗产不仅丰富了五粮液的文化内涵，也成为了其不可分割的一部分。在五粮液酒厂，记者还看到了许多珍贵的文物和古籍，它们见证了五粮液酒厂悠久的历史和辉煌的成就。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%885%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>五粮液酒厂的传统文化和历史不仅令人叹为观止，更对当代大学生产生了深远的影响和启示。首先，五粮液酒厂的坚守与传承精神激励着大学生们不忘初心、坚守梦想。在这个充满变数的时代，只有坚守自己的信念和追求，才能在竞争激烈的社会中立足。其次，五粮液酒厂的精益求精、追求卓越的工匠精神也给了大学生们很大的启示。无论是学习还是工作，都需要有精益求精的态度和追求卓越的精神，才能不断超越自我、取得更好的成绩。最后，五粮液酒厂积极参与国际交流、传播中国文化的做法也启示着大学生们要有开放包容的心态和国际视野。只有了解世界、融入世界，才能更好地传播中国文化、展现中国魅力。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%885%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>总之，五粮液酒厂不仅是一座承载着千年酒香的酒厂，更是一座蕴含着深厚传统文化和历史底蕴的文化宝库。它的精湛酿造工艺、丰富文化遗产以及对当代大学生的启示和影响，都让人深感震撼和敬佩。在未来，五粮液酒厂将继续坚守品质、传承文化、创新发展，为中国酒文化的繁荣和发展贡献自己的力量。<br>撰稿人：魏雨璇<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队                                               </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%884%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%884%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅"></a>【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅</h2><p>在快速现代化的今天，传统文化作为民族精神的根基，其保护与传承显得尤为重要。为了加深对传统文化的理解，增强文化自信，一场“探寻传统文化之根”的社会实践之旅在山东省菏泽市曹州古城举行。2025年1月22日，“承古逸风，启新雅韵”实践队来到了历史悠久的曹州大观进行参观学习。此次活动旨在通过实地考察、亲身体验和互动交流，从而激发对传统文化的热爱和保护意识。<br>实践队首先来到了曹州大观的博物馆，这里陈列着丰富的历史文物，包括陶器、玉器、铜器等各类艺术品。曹州大观园不仅保留了传统文化的精髓，还巧妙地融入了现代元素。园内的现代园林风格和便捷的交通设施，为游客提供了更加舒适和便捷的游览体验。同时，园内的商业设施和文化活动也为传统文化的传承和发展注入了新的活力。这种现代与传统的融合，使得曹州大观园成为了一个集文化传承、旅游观光、休闲娱乐于一体的综合性文化园区，通过讲解员的详细介绍，实践队成员们深入了解了曹州大观的历史沿革、文化特色以及文化遗产的保护情况。大家纷纷表示，这些珍贵的文物见证了曹州大观悠久的历史和灿烂的文化，是中华民族的瑰宝。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%884%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>接下来，实践队参观了曹州大观的古建筑群。这里的古建筑风格独特，既有北方建筑的雄伟壮观，又有南方建筑的精致细腻。人们可以深入了解古代建筑工艺和传统文化内涵，感受古人的智慧和技艺。同时，园内的古建筑修复和保护工作也做得相当到位，为传统文化的传承提供了有力保障。队员们仔细欣赏着这些古建筑，感叹古人的智慧和技艺。在参观过程中，他们还了解到了一些古建筑的修复和保护情况，对文化遗产的保护工作有了更深刻的认识。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%884%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>此外，实践队还与当地的民间艺人进行了交流学习。民间艺人们为实践队展示了传统的手工艺技能，如剪纸、泥塑、糖画等。队员们认真学习并亲身体验了这些传统手工艺技能，感受到了民间艺术的魅力。通过与民间艺人的交流，队员们更加深入地了解了曹州大观的地方文化和民俗风情。<br>此次参观活动让实践队成员们对曹州大观的文化遗产有了更加全面和深入的了解。他们表示，将把所学的知识和经验带回学校，与同学们分享，共同为文化遗产的保护和传承贡献力量。同时，他们也希望通过实践活动，能够让更多的人关注和参与到文化遗产的保护中来。<br>最后，“承古逸风，启新雅韵”实践队与曹州大观的负责人进行了一次座谈会。在座谈会上，实践队成员们提出了许多宝贵的意见和建议，希望未来能够加强与曹州大观的合作交流，共同推进文化遗产的保护工作。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%884%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>此次参观活动圆满结束，“承古逸风，启新雅韵”实践队收获颇丰。他们表示将继续关注和支持文化遗产的保护工作，为传承和弘扬中华优秀传统文化贡献自己的力量。此次“探寻传统文化之根”的社会实践之旅是一次难忘的经历。帮助深入了解了传统文化的精髓和现状，还能激发了对传统文化的热爱和保护意识。未来，实践队员将继续关注传统文化的传承与发展，为弘扬中华优秀传统文化贡献自己的力量。</p><p>撰稿人：耿诗鸿<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%883%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%883%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化"></a>【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化</h2><p>2025年1月22日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队队员金雪明，前往青岛市即墨区博物馆开展了一场极具意义的社会实践活动。此次活动旨在深度挖掘即墨地区的传统文化内涵，探索其在当代社会语境下的价值体现与传承路径，充分展现新时代大学生对本土文化的关注与担当。<br>实践伊始，实践队员深入青岛市即墨区博物馆进行实地调研。该博物馆内设有即墨通史、馆藏书画、妙法莲华经等多个展厅，馆藏丰富，拥有各类历史文物、善本书及书画总计2.5万余件，其中国家一级文物达21件。诸如北宋金银书《妙法莲华经》、西汉金诸国侯印、战国即墨刀币等，皆是馆内的代表性文物。这些珍贵藏品通过博物馆的系统展示，生动呈现了即墨地区从史前时期至1949年解放的完整历史变迁，彰显出深厚且多元的文化底蕴。在书法藏品展厅，馆内书法藏品涵盖了不同历史时期与风格流派的作品，全方位展现了中国书法艺术的演变历程与独特魅力。队员仔细端详每一幅作品，从笔画的走势、结构的搭建到布局的规划，深入研习书法家们的创作技巧与风格特色。此次参观不仅加深了队员对中国传统文化的认知，也让其深切领略到书法艺术的独特魅力。即墨区博物馆作为文化遗产展示与传承的关键平台，此次书法藏品展览在丰富市民精神文化生活的同时，更为推动中国传统文化的传承与发展贡献了积极力量。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%883%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>即墨博物馆的瓷器收藏同样品类繁多，时间跨度较大。从造型古朴的汉代陶罐，到风格典雅的唐宋瓷器，再到工艺精湛的明清瓷品，每一件瓷器都承载着所属时代的独特印记。其中，一件宋代白瓷碗尤为引人注目，其胎质细腻洁白，釉色温润似玉，线条简洁流畅，充分体现了宋代瓷器崇尚简约、追求自然之美的审美意趣。还有一套清代粉彩瓷瓶，色彩鲜艳柔和，瓶身绘画细腻入微，花鸟鱼虫栩栩如生，淋漓尽致地展现出当时粉彩瓷工艺的高超水准。参观期间，队员认真观察瓷器的质地、釉色、纹饰及造型，悉心聆听工作人员的讲解，深入了解瓷器的制作工艺、用途以及背后所反映的社会文化背景，真切感受到家乡民众的智慧结晶与创造活力。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%883%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>随后，实践队员前往具有深厚历史文化底蕴的即墨老酒博物馆参观。该博物馆系统展示了即墨老酒的悠久历史、独特酿造工艺及其在当地文化中的重要地位。馆内陈列着从古代传承下来的酿酒器具，虽历经岁月沧桑，但依然能让人回溯当年酿酒的繁忙场景。馆内资料详细介绍了即墨老酒起源于商代，历经数千年的传承与创新，逐步形成如今别具一格的酿造工艺。参观过程中，队员认真聆听讲解员的介绍，仔细观察每一件展品，了解到即墨老酒以黍米为原料，采用 “古遗六法” 酿造，酿造过程中的每一个环节都有着严格标准与独特技巧。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%883%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>参观结束后，实践队员围绕即墨传统文化的传承与发展展开了热烈讨论。大家一致认为，即墨传统文化是中华民族优秀传统文化的重要组成部分，具有极高的历史价值、艺术价值和文化价值。然而，在现代社会的快速发展进程中，部分传统文化面临着被遗忘的困境，亟待保护与传承。队员们表示，将通过多种方式宣传即墨传统文化，如利用社交媒体平台发布相关内容，让更多人了解并关注这一宝贵的文化遗产。<br>此次即墨区博物馆的社会实践活动，不仅让实践队员对家乡传统文化有了更全面、更深入的认识，也激发了实践队员传承与弘扬传统文化的责任感与使命感，让即墨文化乃至更多鲜为人知的地域文化走向大众视野。实践队员相信，每一份对家乡文化的守护，都是为中国文化的传承添砖加瓦；每一次对地域特色的宣扬，都能汇聚成推动中华文化繁荣发展的磅礴力量。在新时代的浪潮中，实践队员愿做文化传承的践行者，让中国文化在传承中焕新，在创新中走向世界。<br>撰稿人：金雪明<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%882%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹"></a>【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹</h2><p>在当今全球化进程加速、文化交流日益频繁的时代背景下，非遗文化作为人类文明的瑰宝，承载着先辈们的智慧结晶与情感记忆，在文化传承的脉络中占据着无可替代的关键地位。菏泽牡丹文化，历经岁月的精雕细琢，绽放出独有的绚烂光彩。2025年 1 月 23 日，曲阜师范大学 “承古逸风，启新雅韵” 实践队满怀着对传统文化的热爱与探索的热情，踏入了菏泽这片充满文化底蕴的土地。彼时，正值田立迎新春中国画作品展盛大开展，队员们听闻此消息，毫不犹豫地走进了展览现场，一场与菏泽牡丹艺术的奇妙邂逅就此展开。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>踏入展厅，一幅巨大的牡丹画作瞬间吸引了所有队员的目光。那鲜艳夺目的色彩，细腻生动的笔触，将牡丹的神韵展现得淋漓尽致。花朵硕大而饱满，花瓣层层叠叠，或舒展，或卷曲，仿佛在微风中轻轻摇曳。红的似火，粉的如霞，白的像雪，每一种颜色都纯净而浓郁，相互交织辉映，构成了一幅绚丽多彩的画卷。在画作的下方，有介绍说这是田立先生精心创作的作品，他以独特的艺术风格和深厚的绘画功底，赋予了牡丹新的生命力。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>队员们被深深吸引，围在画作前久久不愿离去。他们仔细观察着每一处细节，从牡丹的花蕊到叶片的脉络，从花瓣的纹理到枝干的质感，无一不展现出画家的精湛技艺和对牡丹的深刻理解。实践队员们不禁感叹：“以前只是在书本上见过牡丹，没想到亲眼看到这样的画作，才真正感受到牡丹的美。这不仅仅是一幅画，更是一种艺术的震撼。菏泽牡丹作为中国传统文化的瑰宝，有着深厚的历史底蕴和文化内涵。田立先生的作品让我们看到了牡丹在艺术领域的独特魅力，也让我们更加坚定了传承和弘扬传统文化的决心。”</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>随后，队员们继续在展厅中参观，他们发现此次展览的牡丹画作风格各异，有的以细腻的工笔画法描绘出牡丹的娇艳欲滴，有的则以豪放的写意手法展现出牡丹的大气磅礴。每一幅作品都蕴含着画家对牡丹的独特情感和对生活的深刻感悟。这些牡丹画作不仅给人们带来了美的享受，更让人们了解到了菏泽牡丹文化的多样性和丰富性。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-4.jpg"></p><p>在参观过程中，队员们还与现场的一些观众进行了交流。一位当地的老人热情地向队员们介绍了菏泽牡丹的历史和文化，他说：“菏泽牡丹种植历史悠久，从古至今，牡丹一直是我们菏泽人的骄傲。它不仅是一种美丽的花卉，更是我们传统文化的象 征。希望你们这些年轻人能够好好传承和发扬牡丹文化。” 队员们认真聆听着老人的讲述，心中充满了对传统文化的敬畏之情。<br>牡丹非遗文化所蕴含的富贵、吉祥、美好的寓意，以及其展现出的对美好生活的追求，深深地影响着当代青年的价值观。它让青年们懂得珍惜当下的幸福生活，追求高尚的精神境界，培养积极向上的人生态度。正如一位实践队员所说：“在接触牡丹非遗文化之前，我对传统文化的了解并不深入。但通过这次实践，我不仅被牡丹的美丽所吸引，更被其背后的文化内涵所打动。我明白了传统文化是我们民族的根，我们有责任将其传承下去，并发扬光大。”<br>这种文化的熏陶，也在悄然改变着青年们的行为方式。越来越多的青年开始关注非遗文化，积极参与到非遗保护和传承的活动中来。他们通过学习牡丹绘画、制作牡丹工艺品等方式，亲身体验非遗文化的魅力，并用自己的创意和才华，为牡丹非遗文化注入新的活力。<br>“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。” 通过这次参观田立迎新春中国画作品展，“承古逸风，启新雅韵” 实践队的队员们深刻体会到，牡丹非遗文化不仅仅是历史的沉淀，更是连接过去与未来的桥梁。队员们纷纷表示，此次实践活动让他们对牡丹非遗文化有了全新的认识和理解，也更加坚定了他们传承和弘扬这一优秀传统文化的决心。<br>这次参观田立迎新春中国画作品展，让 “承古逸风，启新雅韵” 实践队的队员们对菏泽牡丹有了进一步的认识和了解。他们被牡丹画作所展现出的艺术魅力深深折服，也更加明确了自己此次社会实践的意义和价值。这次参观只是实践队员们了解菏泽牡丹文化的第一步，接下来他们要深入挖掘牡丹文化的内涵，通过各种方式让更多的人了解和传承这一优秀的传统文化。 队员们带着满满的收获和期待，踏上了后续探索菏泽牡丹文化的征程。<br>在未来的日子里，当代青年在传承和弘扬牡丹非遗文化方面有着广阔的前景和重大的责任。随着社会对传统文化的关注度不断提高，越来越多的人开始认识到非遗文化的价值。青年作为社会的新生力量，将在这一领域发挥越来越重要的作用。他们可以通过继续深入学习牡丹相关知识和技艺，不断提升自己的专业素养，成为牡丹非遗文化的专业传承者和研究者。还可以积极参与各类文化活动，组织举办牡丹文化展览、讲座、比赛等，吸引更多人关注牡丹非遗文化。<br>在创新发展方面，青年们可以充分发挥自己的创意和想象力，将牡丹非遗文化与现代科技、时尚元素相结合，开发出更多符合当代人审美和需求的文化产品和服务。借助虚拟现实、增强现实等技术，打造沉浸式的牡丹文化体验项目；设计具有时尚感的牡丹主题服装、饰品等，让牡丹文化走进人们的日常生活。<br>相信在当代青年的共同努力下，牡丹非遗文化将在新时代焕发出更加耀眼的光芒。它将不仅成为中华民族文化自信的重要源泉，也将为世界文化的多样性做出积极贡献。当代青年当携手共进，以青春之我，传承非遗文化，点亮文化星河，为民族文化自信与世界文化多元添砖加瓦，共筑文化辉煌未来。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-5.jpg"></p><p>撰稿人：王雨晴<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】--承古逸风，启新雅韵</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%881%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%881%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵"></a>【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵</h2><p>为进一步了解中国传统文化，并探究其在现代社会的价值，2025年1月21日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队队员崔博轩在拥有悠久历史文化的河北省唐山市开展社会实践活动，通过实地考察等方式，探究中国传统文化的现代价值。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%881%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>实践队员深入河北省唐山市丰润区的历史博物馆开展调研，并探访了中国古建筑。丰润是河北省唐山市下辖的一个县级市，地处华北平原，是一个历史悠久、文化底蕴深厚的地方。丰润博物馆位于丰润城区中心，紧邻“绀园华阙、梵声潮音”的天宫寺塔，是丰润文化的重要载体，其创建于1989年，馆内展示了丰润的历史、文化、生态、民俗等方面的展品。馆内共有6个展厅，展品丰富多彩，包括石器、青铜器、陶器、铁器等文物、历代书画、古代家具、农具、纺织品等民俗文物,展现了丰润的历史和文化。<br>展馆一楼的主题为“红色中国——全国革命文物图片选萃展”。这里以图文并茂的形式，展示了从革命岁月到建设年代，再到改革篇章和奋进新时代的历程。通过丰富的图片资料，游客可以直观感受到中国近现代历史的波澜壮阔，领略革命先辈们的奋斗精神和伟大贡献。<br>二楼为“浭阳问古——丰润历史文化基本陈列”。这条展线以丰润的历史沿革为主线，分为远古时代、商周古国、土垠故地、燕京肘腋和润泽丰美五个篇章。它全面系统地讲述了丰润在特殊地缘环境下，民族融合、文化兼容、经济繁盛、文教昭彰的历史特色。展厅里还展示了一块明嘉靖二十二年的修塔碑。明嘉靖六年丰润地区发生了一场大地震，当地耆老和官员组织了修塔工程，留下了这块重修碑和所有辽代文物。游客可以近距离欣赏古代佛教艺术的精美绝伦，感受古代工匠的高超技艺。<br>三楼为“天宫宝藏——丰润天宫寺塔专题陈列”。这里依托天宫寺塔出土的砖雕、造像、佛经等珍贵文物，以造像和佛经为展示重点，深入挖掘和彰显了天宫寺塔的文化内涵及魅力。展厅里展示了很多精美的砖雕，这些砖雕曾经布满了天宫寺塔的塔座。还有辽文殊普贤菩萨石造像，雕工细腻，纹饰丰富，颇有大唐余韵。游客可以近距离欣赏古代佛教艺术的精美绝伦，感受古代工匠的高超技艺。<br>四楼为“名人辈出——丰润从古至今的文人志士、革命先烈和文学巨匠介绍”。这里介绍了丰润历史上的名人，如曹雪芹，他创作的《红楼梦》规模宏大、结构严谨、情节复杂、描写生动，塑造了众多具有典型性格的艺术形象，堪称中国古代长篇小说的高峰，在世界文学史上占有重要地位。曹雪芹为中华民族、为世界人民留下了宝贵的文化遗产和精神财富。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%881%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>随着千年的历史文化与现代城市交融，新时代经济文化的兴盛，丰润的传统文化声名远播四方，彰显丰润作为文化大区厚积薄发、华丽蝶变的新气象。开启了千年文化的新生和浭阳古城新的辉煌。青年们要了解传统文化，保持开放心态，坚定文化自信，为传统文化在新时代的创造性转换和创新性发展贡献自己的力量。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%881%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>撰稿人：崔博轩<br> “承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第一次线上会议</title>
    <link href="/2025/01/20/1.20/"/>
    <url>/2025/01/20/1.20/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议"><a href="#计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议" class="headerlink" title="计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议"></a>计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议</h2><p>为积极响应文化传承与保护的号召，激发民众深度参与文化遗产保护与传承的热情，2025年1月20日，“承古逸风，启新雅韵”实践队在线上成功召开了首次全体会议。此次会议不仅标志着实践队正式踏上征程，更展现了队员们以专业知识为文化遗产传承贡献力量的坚定决心。</p><p><img src="/img/1.jpg"></p><p>会议借助高效的线上平台，由队长王新瑜主持，详细阐述了成员分工流程与具体安排，确保每位队员都能明确自己的角色与职责。同时，队长特别强调了实践过程中的安全问题，提醒队员们在实地调研、文化活动参与等环节务必遵守当地法律法规，时刻注意个人安全，为实践活动的顺利进行奠定坚实基础。<br>在深入领会“传承文化遗产，共筑美好篇章”的核心理念后，实践队员们纷纷表示将以实际行动践行文化遗产传承的使命。会议中，队员们共同规划了实践活动的三大核心任务：深入文化遗产所在地进行实地调研、与非遗传承人进行深度对话、切身参与体验相关传统文化活动。他们将通过实地走访，全面了解文化遗产的历史渊源、文化价值，为后续研究提供宝贵资料；通过与非遗传承人的亲切交流，记录非遗文化在当代的传承与发展轨迹，感受传统文化的独特魅力；同时，队员们还将以参与者的身份，亲身体验传统文化活动，为文化遗产保护与传承贡献力量。</p><p><img src="/img/3.jpg"></p><p>值得一提的是，“承古逸风，启新雅韵”实践计划不仅聚焦于文化传承的深度与广度，更注重激发民众参与的积极性。活动期间，实践队员们将走进社区，广泛收集数据，以深入了解当今社会对传统文化的认知程度与传承意愿。这一举措旨在唤醒更多人的文化自觉，共同参与到文化遗产保护与传承的伟大事业中来。<br>此次会议的成功召开，不仅为后续实践活动的推进提供了明确的方向，更极大地增强了实践队队员的团队凝聚力。在王队长的带领下，实践队员们信心满满，坚信通过大家的共同努力，文化传承实践活动必将取得丰硕成果。他们将以实际行动践行文化遗产传承的使命，为文化遗产的传承与发展谱写新的辉煌篇章。</p><p><img src="/img/2.jpg"></p><p>随着“承古逸风，启新雅韵”实践队的正式启动，一场关于文化遗产保护与传承的壮丽征程已经拉开序幕。让我们共同期待他们以实际行动书写文化遗产传承的新蓝图，为中华文化的繁荣发展贡献青春力量！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
