<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝</title>
    <link href="/2025/02/05/2-5%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/05/2-5%EF%BC%882%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝"><a href="#品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝" class="headerlink" title="品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝"></a>品味鸢都潍坊，遇见多彩风筝</h2><p>为了解中国传统艺术形式——风筝，并深刻探寻风筝的底蕴与风采，2025年2月5日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队队员在著名的风筝之都山东省潍坊市开展实践活动，通过参观当地风筝博物馆，领略到中国风筝文化的博大精深，为传承中华优秀传统文化贡献一份自己的力量。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%882%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>实践队队员深入山东省潍坊市的潍坊世界风筝博物馆开展调研，首先映入眼帘的是各式各样的风筝展品。从公元前5世纪的“鲁班风筝”到现代的各式创新风筝，无不体现出中国风筝文化的深厚底蕴。博物馆内的展品不仅有传统的中国风筝，还有来自世界各地的外国风筝，让人不禁感叹风筝文化的国际性和多元性。博物馆的展览设计十分用心，通过文字、图片、影像等多种形式，全面展示了风筝的历史文化、现代文化、国际文化及延伸文化。每一种风筝都有其独特的故事和背景，它们或源于历史事件，或承载着民间传说，或代表着某一时期的艺术风格。在展览中，不仅可以看到风筝的制作过程，还了解到了风筝在历史长河中的演变和影响。其中最让参观者印象深刻的是一只大型的龙形风筝。它的体积非常大，外形各异，色彩缤纷，在空中盘旋飞翔。这只风筝的美丽和优雅让人叹为观止，多方面展现了风筝文化的魅力。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%882%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>在参观结束后，实践队队员对其他参观者进行了采访，被采访者表示通过此次参观对风筝文化有了新的认识和了解：原来风筝不仅是一种娱乐工具，更是一种承载着历史、文化和艺术的载体。它既体现了人们对自然的敬畏和向往，也反映了人们对美好生活的追求和向往。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%882%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>参观潍坊风筝博物馆是一次非常有意义的经历。每一个人都可以成为传承和发扬风筝文化的一份子，无论是亲手制作一只风筝，还是参与放飞活动，都能为传承这一文化做出自己的贡献。作为新时代的青年，大家都应该坚定文化自信，更加珍惜和保护这一文化遗产，关注和参与风筝文化的传承和发扬工作，让它在未来的岁月里继续传承下去，为保护和传承这一文化遗产贡献自己的力量。<br>撰稿人：王新瑜<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻</title>
    <link href="/2025/02/05/2-5%EF%BC%881%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/02/05/2-5%EF%BC%881%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻"><a href="#传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻" class="headerlink" title="传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻"></a>传承文化薪火，枣庄文化馆社会实践见闻</h2><p>在快速现代化的今天，传统文化作为民族精神的根基，其保护与传承显得尤为重要。2025年2月5日，“承古逸风，启新雅韵”实践队展开了一场以“传承文化薪火”为主题的社会实践活动。此次活动旨在通过实地参观与互动交流，深入了解枣庄地区丰富的传统文化资源，感受传统文化的独特魅力，激发大众对传统文化的热爱与传承意识。<br>枣庄市文化馆作为当地重要的文化地标，承载着传承与弘扬传统文化的重要使命。文化馆前身为峄县文化馆，始建于1949年，经过多年的发展，现已成为国家一级场馆。馆内设有非物质文化遗产保护办公室、美术部、文艺部等多个部门，涵盖了美术、书法、舞蹈、声乐等多种艺术形式，致力于推动群众文化活动的开展与传统文化的传承。<br>踏入文化馆，首先映入眼帘的是琳琅满目的非遗展品。这里展示了枣庄地区众多国家级、省级和市级非物质文化遗产项目，包括民间缝绣技艺、龙氏制衣、盘扣、传统牛皮具、蚕丝被、陶瓷技艺、伏里土陶、葫芦刻绘、烙画、核雕、木雕等。每一件展品都凝聚着匠人的智慧与心血，展现了枣庄人民对传统文化的坚守与传承。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%881%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>在非遗传承人现场展示区，传承人们亲自上阵，向观众们展示传统技艺的制作过程。在剪纸摊位前，传承人手持剪刀，灵巧地在红纸上舞动，不一会儿，栩栩如生的图案便跃然纸上。面塑摊位上，五彩的面团在传承人手中被捏成各种造型。这些生动的展示让观众直观地感受到非遗文化的魅力，也让传统技艺在互动中得以传承。<br>除了静态的展览与展示，文化馆还精心安排了丰富多彩的民俗表演。柳琴戏、山东琴书、山东快书等传统曲艺轮番上演，演员们精彩的表演将观众们带入了一个个生动的故事场景中，让人们深刻体会到枣庄地区传统艺术的深厚底蕴。这些表演不仅为观众带来了视听享受，更让传统文化在舞台上焕发出新的活力。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%881%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>此次实践活动还特别设置了互动体验环节，让参观者们能够亲身参与到传统文化的学习与制作中。在鲁班锁组装区，观众们在传承人的指导下，尝试着将一块块木头拼接成精巧的鲁班锁；在古筝弹奏区，人们轻抚琴弦，感受着传统乐器的独特韵味。这些互动体验让传统文化不再遥不可及，而是变得触手可及，极大地激发了实践队员对传统文化的兴趣与热爱。<br>近年来，文化馆一直致力于非物质文化遗产的保护与传承工作，积极开展“非遗进校园”“非遗进社区”等活动，让非遗文化走进千家万户。同时，文化馆还不断创新服务方式，利用线上线下相结合的形式，举办各类文化活动，满足广大群众的文化需求。<br>此次参观活动不仅让实践队员们对枣庄市的传统文化有了更深入的了解，更让实践队员深刻认识到传承传统文化的重要性和紧迫性。在现代化的进程中，传统文化面临着诸多挑战，但通过像枣庄市文化馆这样的文化机构的不懈努力，以及社会各界的广泛关注与积极参与，传统文化的传承与发展必将迎来新的春天。</p><p><img src="/img/5%EF%BC%881%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>通过此次社会实践，实践队员看到了传统文化在现代社会中的生机与活力，也感受到了枣庄人民对传统文化的热爱与执着。相信在实践队员的共同努力下，枣庄的传统文化将在新时代绽放出更加耀眼的光芒，为中华民族的文化宝库增添更多瑰宝。<br>撰稿人：王文丽<br> “承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%885%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%885%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承"></a>【曲园学子寒假社会实践】——探寻千年酒文化的现代传承</h2><p>在长江首城宜宾，五粮液酒厂犹如一颗璀璨的明珠，镶嵌在金沙江和岷江的交汇处。这座酒厂不仅承载着千年的酒香，更蕴含着深厚的传统文化和历史底蕴。2025年1月23日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队的队员们走访了五粮液酒厂，深入了解了其独特的酿造工艺、丰富的文化遗产以及对当代大学生的启示和影响。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%885%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>五粮液酒厂的历史可追溯至盛唐时期的“重碧酒”，历经宋、元、明、清几代演变，最终在晚清得名“五粮液”。这一名字不仅精准地诠释了其由五种粮食精心酿制而成的独特魅力，更成为了中国酒文化的重要代表之一。酒厂坐落于自然环境优越的宜宾，这里酿酒历史悠久，被誉为“中国酒都”。在五粮液酒厂，参观的实践队员们被其精湛的酿造工艺所震撼。每一道工序都凝聚了酿酒匠人的智慧与匠心。这些工序不仅繁琐复杂，而且需要极高的技艺和耐心。正是这样的酿造工艺，使得五粮液酒具有独特的香气和口感，成为了中国浓香型白酒的典范。<br>除了精湛的酿造工艺，五粮液酒厂还拥有丰富的文化遗产。历史上，杜甫、黄庭坚、范成大等名人都曾与五粮液有着深厚的渊源。他们的诗词歌赋中，不乏对五粮液的赞美与传颂。这些文化遗产不仅丰富了五粮液的文化内涵，也成为了其不可分割的一部分。在五粮液酒厂，记者还看到了许多珍贵的文物和古籍，它们见证了五粮液酒厂悠久的历史和辉煌的成就。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%885%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>五粮液酒厂的传统文化和历史不仅令人叹为观止，更对当代大学生产生了深远的影响和启示。首先，五粮液酒厂的坚守与传承精神激励着大学生们不忘初心、坚守梦想。在这个充满变数的时代，只有坚守自己的信念和追求，才能在竞争激烈的社会中立足。其次，五粮液酒厂的精益求精、追求卓越的工匠精神也给了大学生们很大的启示。无论是学习还是工作，都需要有精益求精的态度和追求卓越的精神，才能不断超越自我、取得更好的成绩。最后，五粮液酒厂积极参与国际交流、传播中国文化的做法也启示着大学生们要有开放包容的心态和国际视野。只有了解世界、融入世界，才能更好地传播中国文化、展现中国魅力。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%885%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>总之，五粮液酒厂不仅是一座承载着千年酒香的酒厂，更是一座蕴含着深厚传统文化和历史底蕴的文化宝库。它的精湛酿造工艺、丰富文化遗产以及对当代大学生的启示和影响，都让人深感震撼和敬佩。在未来，五粮液酒厂将继续坚守品质、传承文化、创新发展，为中国酒文化的繁荣和发展贡献自己的力量。<br>撰稿人：魏雨璇<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队                                               </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%884%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%884%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅"></a>【曲园学子寒假社会实践】——探寻传统文化之根，社会实践之旅</h2><p>在快速现代化的今天，传统文化作为民族精神的根基，其保护与传承显得尤为重要。为了加深对传统文化的理解，增强文化自信，一场“探寻传统文化之根”的社会实践之旅在山东省菏泽市曹州古城举行。2025年1月22日，“承古逸风，启新雅韵”实践队来到了历史悠久的曹州大观进行参观学习。此次活动旨在通过实地考察、亲身体验和互动交流，从而激发对传统文化的热爱和保护意识。<br>实践队首先来到了曹州大观的博物馆，这里陈列着丰富的历史文物，包括陶器、玉器、铜器等各类艺术品。曹州大观园不仅保留了传统文化的精髓，还巧妙地融入了现代元素。园内的现代园林风格和便捷的交通设施，为游客提供了更加舒适和便捷的游览体验。同时，园内的商业设施和文化活动也为传统文化的传承和发展注入了新的活力。这种现代与传统的融合，使得曹州大观园成为了一个集文化传承、旅游观光、休闲娱乐于一体的综合性文化园区，通过讲解员的详细介绍，实践队成员们深入了解了曹州大观的历史沿革、文化特色以及文化遗产的保护情况。大家纷纷表示，这些珍贵的文物见证了曹州大观悠久的历史和灿烂的文化，是中华民族的瑰宝。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%884%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>接下来，实践队参观了曹州大观的古建筑群。这里的古建筑风格独特，既有北方建筑的雄伟壮观，又有南方建筑的精致细腻。人们可以深入了解古代建筑工艺和传统文化内涵，感受古人的智慧和技艺。同时，园内的古建筑修复和保护工作也做得相当到位，为传统文化的传承提供了有力保障。队员们仔细欣赏着这些古建筑，感叹古人的智慧和技艺。在参观过程中，他们还了解到了一些古建筑的修复和保护情况，对文化遗产的保护工作有了更深刻的认识。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%884%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>此外，实践队还与当地的民间艺人进行了交流学习。民间艺人们为实践队展示了传统的手工艺技能，如剪纸、泥塑、糖画等。队员们认真学习并亲身体验了这些传统手工艺技能，感受到了民间艺术的魅力。通过与民间艺人的交流，队员们更加深入地了解了曹州大观的地方文化和民俗风情。<br>此次参观活动让实践队成员们对曹州大观的文化遗产有了更加全面和深入的了解。他们表示，将把所学的知识和经验带回学校，与同学们分享，共同为文化遗产的保护和传承贡献力量。同时，他们也希望通过实践活动，能够让更多的人关注和参与到文化遗产的保护中来。<br>最后，“承古逸风，启新雅韵”实践队与曹州大观的负责人进行了一次座谈会。在座谈会上，实践队成员们提出了许多宝贵的意见和建议，希望未来能够加强与曹州大观的合作交流，共同推进文化遗产的保护工作。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%884%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>此次参观活动圆满结束，“承古逸风，启新雅韵”实践队收获颇丰。他们表示将继续关注和支持文化遗产的保护工作，为传承和弘扬中华优秀传统文化贡献自己的力量。此次“探寻传统文化之根”的社会实践之旅是一次难忘的经历。帮助深入了解了传统文化的精髓和现状，还能激发了对传统文化的热爱和保护意识。未来，实践队员将继续关注传统文化的传承与发展，为弘扬中华优秀传统文化贡献自己的力量。</p><p>撰稿人：耿诗鸿<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%883%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%883%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化"></a>【曲园学子寒假社会实践】——探寻历史古韵，传承传统文化</h2><p>2025年1月22日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队队员金雪明，前往青岛市即墨区博物馆开展了一场极具意义的社会实践活动。此次活动旨在深度挖掘即墨地区的传统文化内涵，探索其在当代社会语境下的价值体现与传承路径，充分展现新时代大学生对本土文化的关注与担当。<br>实践伊始，实践队员深入青岛市即墨区博物馆进行实地调研。该博物馆内设有即墨通史、馆藏书画、妙法莲华经等多个展厅，馆藏丰富，拥有各类历史文物、善本书及书画总计2.5万余件，其中国家一级文物达21件。诸如北宋金银书《妙法莲华经》、西汉金诸国侯印、战国即墨刀币等，皆是馆内的代表性文物。这些珍贵藏品通过博物馆的系统展示，生动呈现了即墨地区从史前时期至1949年解放的完整历史变迁，彰显出深厚且多元的文化底蕴。在书法藏品展厅，馆内书法藏品涵盖了不同历史时期与风格流派的作品，全方位展现了中国书法艺术的演变历程与独特魅力。队员仔细端详每一幅作品，从笔画的走势、结构的搭建到布局的规划，深入研习书法家们的创作技巧与风格特色。此次参观不仅加深了队员对中国传统文化的认知，也让其深切领略到书法艺术的独特魅力。即墨区博物馆作为文化遗产展示与传承的关键平台，此次书法藏品展览在丰富市民精神文化生活的同时，更为推动中国传统文化的传承与发展贡献了积极力量。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%883%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>即墨博物馆的瓷器收藏同样品类繁多，时间跨度较大。从造型古朴的汉代陶罐，到风格典雅的唐宋瓷器，再到工艺精湛的明清瓷品，每一件瓷器都承载着所属时代的独特印记。其中，一件宋代白瓷碗尤为引人注目，其胎质细腻洁白，釉色温润似玉，线条简洁流畅，充分体现了宋代瓷器崇尚简约、追求自然之美的审美意趣。还有一套清代粉彩瓷瓶，色彩鲜艳柔和，瓶身绘画细腻入微，花鸟鱼虫栩栩如生，淋漓尽致地展现出当时粉彩瓷工艺的高超水准。参观期间，队员认真观察瓷器的质地、釉色、纹饰及造型，悉心聆听工作人员的讲解，深入了解瓷器的制作工艺、用途以及背后所反映的社会文化背景，真切感受到家乡民众的智慧结晶与创造活力。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%883%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>随后，实践队员前往具有深厚历史文化底蕴的即墨老酒博物馆参观。该博物馆系统展示了即墨老酒的悠久历史、独特酿造工艺及其在当地文化中的重要地位。馆内陈列着从古代传承下来的酿酒器具，虽历经岁月沧桑，但依然能让人回溯当年酿酒的繁忙场景。馆内资料详细介绍了即墨老酒起源于商代，历经数千年的传承与创新，逐步形成如今别具一格的酿造工艺。参观过程中，队员认真聆听讲解员的介绍，仔细观察每一件展品，了解到即墨老酒以黍米为原料，采用 “古遗六法” 酿造，酿造过程中的每一个环节都有着严格标准与独特技巧。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%883%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>参观结束后，实践队员围绕即墨传统文化的传承与发展展开了热烈讨论。大家一致认为，即墨传统文化是中华民族优秀传统文化的重要组成部分，具有极高的历史价值、艺术价值和文化价值。然而，在现代社会的快速发展进程中，部分传统文化面临着被遗忘的困境，亟待保护与传承。队员们表示，将通过多种方式宣传即墨传统文化，如利用社交媒体平台发布相关内容，让更多人了解并关注这一宝贵的文化遗产。<br>此次即墨区博物馆的社会实践活动，不仅让实践队员对家乡传统文化有了更全面、更深入的认识，也激发了实践队员传承与弘扬传统文化的责任感与使命感，让即墨文化乃至更多鲜为人知的地域文化走向大众视野。实践队员相信，每一份对家乡文化的守护，都是为中国文化的传承添砖加瓦；每一次对地域特色的宣扬，都能汇聚成推动中华文化繁荣发展的磅礴力量。在新时代的浪潮中，实践队员愿做文化传承的践行者，让中国文化在传承中焕新，在创新中走向世界。<br>撰稿人：金雪明<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%882%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%882%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹"></a>【曲园学子寒假社会实践】——踏入牡丹画世界，追寻非遗传承的足迹</h2><p>在当今全球化进程加速、文化交流日益频繁的时代背景下，非遗文化作为人类文明的瑰宝，承载着先辈们的智慧结晶与情感记忆，在文化传承的脉络中占据着无可替代的关键地位。菏泽牡丹文化，历经岁月的精雕细琢，绽放出独有的绚烂光彩。2025年 1 月 23 日，曲阜师范大学 “承古逸风，启新雅韵” 实践队满怀着对传统文化的热爱与探索的热情，踏入了菏泽这片充满文化底蕴的土地。彼时，正值田立迎新春中国画作品展盛大开展，队员们听闻此消息，毫不犹豫地走进了展览现场，一场与菏泽牡丹艺术的奇妙邂逅就此展开。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>踏入展厅，一幅巨大的牡丹画作瞬间吸引了所有队员的目光。那鲜艳夺目的色彩，细腻生动的笔触，将牡丹的神韵展现得淋漓尽致。花朵硕大而饱满，花瓣层层叠叠，或舒展，或卷曲，仿佛在微风中轻轻摇曳。红的似火，粉的如霞，白的像雪，每一种颜色都纯净而浓郁，相互交织辉映，构成了一幅绚丽多彩的画卷。在画作的下方，有介绍说这是田立先生精心创作的作品，他以独特的艺术风格和深厚的绘画功底，赋予了牡丹新的生命力。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>队员们被深深吸引，围在画作前久久不愿离去。他们仔细观察着每一处细节，从牡丹的花蕊到叶片的脉络，从花瓣的纹理到枝干的质感，无一不展现出画家的精湛技艺和对牡丹的深刻理解。实践队员们不禁感叹：“以前只是在书本上见过牡丹，没想到亲眼看到这样的画作，才真正感受到牡丹的美。这不仅仅是一幅画，更是一种艺术的震撼。菏泽牡丹作为中国传统文化的瑰宝，有着深厚的历史底蕴和文化内涵。田立先生的作品让我们看到了牡丹在艺术领域的独特魅力，也让我们更加坚定了传承和弘扬传统文化的决心。”</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>随后，队员们继续在展厅中参观，他们发现此次展览的牡丹画作风格各异，有的以细腻的工笔画法描绘出牡丹的娇艳欲滴，有的则以豪放的写意手法展现出牡丹的大气磅礴。每一幅作品都蕴含着画家对牡丹的独特情感和对生活的深刻感悟。这些牡丹画作不仅给人们带来了美的享受，更让人们了解到了菏泽牡丹文化的多样性和丰富性。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-4.jpg"></p><p>在参观过程中，队员们还与现场的一些观众进行了交流。一位当地的老人热情地向队员们介绍了菏泽牡丹的历史和文化，他说：“菏泽牡丹种植历史悠久，从古至今，牡丹一直是我们菏泽人的骄傲。它不仅是一种美丽的花卉，更是我们传统文化的象 征。希望你们这些年轻人能够好好传承和发扬牡丹文化。” 队员们认真聆听着老人的讲述，心中充满了对传统文化的敬畏之情。<br>牡丹非遗文化所蕴含的富贵、吉祥、美好的寓意，以及其展现出的对美好生活的追求，深深地影响着当代青年的价值观。它让青年们懂得珍惜当下的幸福生活，追求高尚的精神境界，培养积极向上的人生态度。正如一位实践队员所说：“在接触牡丹非遗文化之前，我对传统文化的了解并不深入。但通过这次实践，我不仅被牡丹的美丽所吸引，更被其背后的文化内涵所打动。我明白了传统文化是我们民族的根，我们有责任将其传承下去，并发扬光大。”<br>这种文化的熏陶，也在悄然改变着青年们的行为方式。越来越多的青年开始关注非遗文化，积极参与到非遗保护和传承的活动中来。他们通过学习牡丹绘画、制作牡丹工艺品等方式，亲身体验非遗文化的魅力，并用自己的创意和才华，为牡丹非遗文化注入新的活力。<br>“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。” 通过这次参观田立迎新春中国画作品展，“承古逸风，启新雅韵” 实践队的队员们深刻体会到，牡丹非遗文化不仅仅是历史的沉淀，更是连接过去与未来的桥梁。队员们纷纷表示，此次实践活动让他们对牡丹非遗文化有了全新的认识和理解，也更加坚定了他们传承和弘扬这一优秀传统文化的决心。<br>这次参观田立迎新春中国画作品展，让 “承古逸风，启新雅韵” 实践队的队员们对菏泽牡丹有了进一步的认识和了解。他们被牡丹画作所展现出的艺术魅力深深折服，也更加明确了自己此次社会实践的意义和价值。这次参观只是实践队员们了解菏泽牡丹文化的第一步，接下来他们要深入挖掘牡丹文化的内涵，通过各种方式让更多的人了解和传承这一优秀的传统文化。 队员们带着满满的收获和期待，踏上了后续探索菏泽牡丹文化的征程。<br>在未来的日子里，当代青年在传承和弘扬牡丹非遗文化方面有着广阔的前景和重大的责任。随着社会对传统文化的关注度不断提高，越来越多的人开始认识到非遗文化的价值。青年作为社会的新生力量，将在这一领域发挥越来越重要的作用。他们可以通过继续深入学习牡丹相关知识和技艺，不断提升自己的专业素养，成为牡丹非遗文化的专业传承者和研究者。还可以积极参与各类文化活动，组织举办牡丹文化展览、讲座、比赛等，吸引更多人关注牡丹非遗文化。<br>在创新发展方面，青年们可以充分发挥自己的创意和想象力，将牡丹非遗文化与现代科技、时尚元素相结合，开发出更多符合当代人审美和需求的文化产品和服务。借助虚拟现实、增强现实等技术，打造沉浸式的牡丹文化体验项目；设计具有时尚感的牡丹主题服装、饰品等，让牡丹文化走进人们的日常生活。<br>相信在当代青年的共同努力下，牡丹非遗文化将在新时代焕发出更加耀眼的光芒。它将不仅成为中华民族文化自信的重要源泉，也将为世界文化的多样性做出积极贡献。当代青年当携手共进，以青春之我，传承非遗文化，点亮文化星河，为民族文化自信与世界文化多元添砖加瓦，共筑文化辉煌未来。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%882%EF%BC%89-5.jpg"></p><p>撰稿人：王雨晴<br>“承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【曲园学子寒假社会实践】--承古逸风，启新雅韵</title>
    <link href="/2025/01/23/1-23%EF%BC%881%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/01/23/1-23%EF%BC%881%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵"><a href="#【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵" class="headerlink" title="【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵"></a>【曲园学子寒假社会实践】–承古逸风，启新雅韵</h2><p>为进一步了解中国传统文化，并探究其在现代社会的价值，2025年1月21日，曲阜师范大学计算机学院“承古逸风，启新雅韵”实践队队员崔博轩在拥有悠久历史文化的河北省唐山市开展社会实践活动，通过实地考察等方式，探究中国传统文化的现代价值。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%881%EF%BC%89-1.jpg"></p><p>实践队员深入河北省唐山市丰润区的历史博物馆开展调研，并探访了中国古建筑。丰润是河北省唐山市下辖的一个县级市，地处华北平原，是一个历史悠久、文化底蕴深厚的地方。丰润博物馆位于丰润城区中心，紧邻“绀园华阙、梵声潮音”的天宫寺塔，是丰润文化的重要载体，其创建于1989年，馆内展示了丰润的历史、文化、生态、民俗等方面的展品。馆内共有6个展厅，展品丰富多彩，包括石器、青铜器、陶器、铁器等文物、历代书画、古代家具、农具、纺织品等民俗文物,展现了丰润的历史和文化。<br>展馆一楼的主题为“红色中国——全国革命文物图片选萃展”。这里以图文并茂的形式，展示了从革命岁月到建设年代，再到改革篇章和奋进新时代的历程。通过丰富的图片资料，游客可以直观感受到中国近现代历史的波澜壮阔，领略革命先辈们的奋斗精神和伟大贡献。<br>二楼为“浭阳问古——丰润历史文化基本陈列”。这条展线以丰润的历史沿革为主线，分为远古时代、商周古国、土垠故地、燕京肘腋和润泽丰美五个篇章。它全面系统地讲述了丰润在特殊地缘环境下，民族融合、文化兼容、经济繁盛、文教昭彰的历史特色。展厅里还展示了一块明嘉靖二十二年的修塔碑。明嘉靖六年丰润地区发生了一场大地震，当地耆老和官员组织了修塔工程，留下了这块重修碑和所有辽代文物。游客可以近距离欣赏古代佛教艺术的精美绝伦，感受古代工匠的高超技艺。<br>三楼为“天宫宝藏——丰润天宫寺塔专题陈列”。这里依托天宫寺塔出土的砖雕、造像、佛经等珍贵文物，以造像和佛经为展示重点，深入挖掘和彰显了天宫寺塔的文化内涵及魅力。展厅里展示了很多精美的砖雕，这些砖雕曾经布满了天宫寺塔的塔座。还有辽文殊普贤菩萨石造像，雕工细腻，纹饰丰富，颇有大唐余韵。游客可以近距离欣赏古代佛教艺术的精美绝伦，感受古代工匠的高超技艺。<br>四楼为“名人辈出——丰润从古至今的文人志士、革命先烈和文学巨匠介绍”。这里介绍了丰润历史上的名人，如曹雪芹，他创作的《红楼梦》规模宏大、结构严谨、情节复杂、描写生动，塑造了众多具有典型性格的艺术形象，堪称中国古代长篇小说的高峰，在世界文学史上占有重要地位。曹雪芹为中华民族、为世界人民留下了宝贵的文化遗产和精神财富。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%881%EF%BC%89-2.jpg"></p><p>随着千年的历史文化与现代城市交融，新时代经济文化的兴盛，丰润的传统文化声名远播四方，彰显丰润作为文化大区厚积薄发、华丽蝶变的新气象。开启了千年文化的新生和浭阳古城新的辉煌。青年们要了解传统文化，保持开放心态，坚定文化自信，为传统文化在新时代的创造性转换和创新性发展贡献自己的力量。</p><p><img src="/img/23%EF%BC%881%EF%BC%89-3.jpg"></p><p>撰稿人：崔博轩<br> “承古逸风，启新雅韵”实践队</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第一次线上会议</title>
    <link href="/2025/01/20/1.20/"/>
    <url>/2025/01/20/1.20/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://cdn.jsdelivr.net/hint.css/2.4.1/hint.min.css"><h2 id="计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议"><a href="#计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议" class="headerlink" title="计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议"></a>计算机学院寒假社会实践——“承古逸风，启新雅韵”实践队召开第一次线上会议</h2><p>为积极响应文化传承与保护的号召，激发民众深度参与文化遗产保护与传承的热情，2025年1月20日，“承古逸风，启新雅韵”实践队在线上成功召开了首次全体会议。此次会议不仅标志着实践队正式踏上征程，更展现了队员们以专业知识为文化遗产传承贡献力量的坚定决心。</p><p><img src="/img/1.jpg"></p><p>会议借助高效的线上平台，由队长王新瑜主持，详细阐述了成员分工流程与具体安排，确保每位队员都能明确自己的角色与职责。同时，队长特别强调了实践过程中的安全问题，提醒队员们在实地调研、文化活动参与等环节务必遵守当地法律法规，时刻注意个人安全，为实践活动的顺利进行奠定坚实基础。<br>在深入领会“传承文化遗产，共筑美好篇章”的核心理念后，实践队员们纷纷表示将以实际行动践行文化遗产传承的使命。会议中，队员们共同规划了实践活动的三大核心任务：深入文化遗产所在地进行实地调研、与非遗传承人进行深度对话、切身参与体验相关传统文化活动。他们将通过实地走访，全面了解文化遗产的历史渊源、文化价值，为后续研究提供宝贵资料；通过与非遗传承人的亲切交流，记录非遗文化在当代的传承与发展轨迹，感受传统文化的独特魅力；同时，队员们还将以参与者的身份，亲身体验传统文化活动，为文化遗产保护与传承贡献力量。</p><p><img src="/img/3.jpg"></p><p>值得一提的是，“承古逸风，启新雅韵”实践计划不仅聚焦于文化传承的深度与广度，更注重激发民众参与的积极性。活动期间，实践队员们将走进社区，广泛收集数据，以深入了解当今社会对传统文化的认知程度与传承意愿。这一举措旨在唤醒更多人的文化自觉，共同参与到文化遗产保护与传承的伟大事业中来。<br>此次会议的成功召开，不仅为后续实践活动的推进提供了明确的方向，更极大地增强了实践队队员的团队凝聚力。在王队长的带领下，实践队员们信心满满，坚信通过大家的共同努力，文化传承实践活动必将取得丰硕成果。他们将以实际行动践行文化遗产传承的使命，为文化遗产的传承与发展谱写新的辉煌篇章。</p><p><img src="/img/2.jpg"></p><p>随着“承古逸风，启新雅韵”实践队的正式启动，一场关于文化遗产保护与传承的壮丽征程已经拉开序幕。让我们共同期待他们以实际行动书写文化遗产传承的新蓝图，为中华文化的繁荣发展贡献青春力量！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>寒假社会实践</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>原创</tag>
      
      <tag>社会实践</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
